\chapter*{Agradecimientos}
%I would like to express my deep and heartfelt gratitude for my respected guide and mentor, Dr. -, for his evergreen blessings, valuable advice, support, good wishes and encouragement all alone the journey of this work. Without his undisputed support, this work would not have been true in the light of daylight. I am also grateful to the members of my Doctoral Committee (Dr.  -, Dr.  -, and Dr. -) for reviewing my works and for their valuable comments.

Me gustaría expresar mi más sincero agradecimiento al Dr. Álvaro Castañeda Mendoza por ser mi asesor, profesor y amigo, y darme apoyo en todo momento.

Me gustaría agradecer también al Mtr. Carlos Abraham Carballo Monsivais por permitirme realizar los veranos de investigación con él, su paciencia y amabilidad permitieron desarrollar la tesis exitosamente.

Quiero agradecer a la Academia Mexicana de Ciencias, organismo el cual me permitió conocer a personas nuevas, desarrollarme como estudiante y desarrollar los primeros bosquejos la tesis.

Quiero agradecer al Dr. José Carlos Gómez Larrañaga y a Miguel Angel Ruiz Ortiz por su ayuda y recursos brindados en lo que respecta al entendimiento de la topología financiera.

Quiero agradecer a mis compañeras Rosa, Teresa y Vanelly por su amabilidad y comprensión en la carrera, también a Citlalli por su amistad y apoyo, el trabajo no hubiera sido lo mismo sin ellas.

Quiero agradecer a mis padres por el tiempo y espacio brindado para poder desarrollarme como estudiante.

Por último, quiero agradecer a la Universidad del Istmo Campus Tehuantepec por los apoyos brindados y permitirme poder realizar la licenciatura sin contratiempos a pesar los sucesos adversos de los últimos años.

\vspace*{1.5cm}
\begin{flushright}
\authorname
\end{flushright}


\vspace*{-1.3cm}
\noindent
Lugar: Universidad del Istmo\\
Fecha: \today 
